%da slide 12/10 r 411
\chapter{Tree Models} \label{ch:tree_models}

In questo capitolo si analizzerà un metodo per rimodellare la conoscenza attraverso i modelli ad albero. In particolare si ripercorrerà quanto è stato già introdotto nel capito \ref{ch:introduction} in cui si affrontavano i problemi di classificazione, ranking, regressione e clustering tramite la costruzione di un albero (cosiddetti \emph{Tree models}).

\section{Introduzione ai Feature Tree} \label{sec:intro}

Il grande vantaggio di questa struttura è il loro essere nativamente auto-descrittivi e comunque facili da capire (ecco che allora si avrà il beneficio di poter predire un certo valore, con la spiegazione esplicita del perché si possa farlo).

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\subfloat[]{
		\label{fig:treeA}
		\includegraphics[width=0.33\linewidth]{./Images/Tree1}
	}
	\subfloat[]{
		\label{fig:treeB}
		\includegraphics[width=0.34\linewidth]{./Images/Tree2}
	}
	\subfloat[]{
		\label{fig:treeC}
		\includegraphics[width=0.33\linewidth]{./Images/Tree3}
	}
	\caption{Rappresentazioni ad albero dell'esempio introdotto nella sezione \ref{sec:ex}}
\end{figure}

Focalizzandosi sul path in Figura \ref{fig:treeA}, che è quello già visto in precedenza, in cui nella foglia si trova l'esempio più specifico (che ricopre cioè la singola istanza) e alla radice si trova il concetto più generale: questo albero è equivalente a quelli delle Figure \ref{fig:treeB} e \ref{fig:treeC}.

Nelle foglie dell'albero centrale si trova una statistica dei valori che rispecchiano quanto stabilito nei nodi precedenti (gli antenati rappresentano dei "filtri" per questa classificazione). In questo tipo di albero la stessa feature può apparire più volte, in più nodi. Intuitivamente se abbiamo $ \textit{n} $ feature si potrà rappresentare ciascun esempio in uno spazio $ \textit{n} $-dimensionale. Inoltre, queste n feature, segmentano lo spazio in $ \textit{n} $ partizioni e partizionando una di questa tramite un'altra feature si otterranno altre sotto-partizioni a loro volta filtrabili.

Si nota che il problema in esempio è binario ma l'albero è facilmente generalizzabile al caso con $ \textit{k} $ classi. Si evidenzia inoltre il fatto che questi due alberi introdotti hanno esattamente le stesse capacità di classificazione (se siete come San Tommaso, vi basterà fare qualche prova), ma utilizzano metodologie differenti di descrizione delle partizioni del dataset.

Nell'albero a destra troviamo un vero \emph{decision tree} appreso sugli stessi esempi degli altri alberi. Quest'ultimo separa gli esempi positivi e quelli negativi, generando diverse foglie a seconda delle etichette imposte.

Si supponga di avere i seguenti esempi:
\begin{itemize}
	\item Esempi positivi ($ p $):
	\begin{enumerate}
		\item $Length = 3 \land Gills = no \land Beak = yes \land Teeth = many$
		\item $Length = 4 \land Gills = no \land Beak = yes \land Teeth = many$
		\item $Length = 3 \land Gills = no \land Beak = yes \land Teeth = few$
		\item $Length = 5 \land Gills = no \land Beak = yes \land Teeth = many$
		\item $Length = 5 \land Gills = no \land Beak = yes \land Teeth = few$
	\end{enumerate}
	\item Esempi negativi ($ n $):
	\begin{enumerate}
		\item $Length = 5 \land Gills = yes \land Beak = yes \land Teeth = many$
		\item $Length = 4 \land Gills = yes \land Beak = yes \land Teeth = many$
		\item $Length = 5 \land Gills = yes \land Beak = no \land Teeth = many$
		\item $Length = 4 \land Gills = yes \land Beak = no \land Teeth = many$
		\item $Length = 4 \land Gills = no \land Beak = yes \land Teeth = few$
	\end{enumerate}
\end{itemize}

Quello che si vuole ottenere è, a partire da un feature tree\footnote{termine generale per indicare un qualsiasi albero di quelli presentati in precedenza} che è il modello rappresentato nella seconda Figura, un decision tree (che è il modello rappresentato nella terza figura).\\
Per prima cosa, proprio nell'albero della Figura \ref{fig:treeB} si nota che nelle ultime tre foglie non esistono esempi della classe negativa e ciò ci permette di raggruppare le partizioni. Si stabilisce allora una procedura che permette di abbassare l'altezza del dato: se si vuole rappresentare l'$ \textit{i} $-esimo concetto si può tagliare le $ \textit{i} $ foglie (da sinistra) e unirle in un unico nodo. \\ % Domanda: non siamo convinti?
Si può vedere questo passaggio nelle Figure \ref{fig:beforepruning} e \ref{fig:afterpruning}: in questo caso l'abilità di classificazione dell'albero rimane invariata.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\subfloat[]{
		\label{fig:beforepruning}
		\includegraphics[width=0.45\linewidth]{./Images/BeforePruning}
	}
	\subfloat[]{
		\label{fig:afterpruning}
		\includegraphics[width=0.30\linewidth]{./Images/AfterPruning}
	}
	\subfloat[]{
		\label{fig:pruneddecisiontree}
		\includegraphics[width=0.25\linewidth]{./Images/PrunedDecisionTree}
	}
	\caption{Passaggio di pruning di un feature tree e relativo decision tree}
\end{figure}

Un decision tree si ottiene a partire da un feature tree potato (Figura \ref{fig:pruneddecisiontree}), ad esempio per diminuire i tempi computazionali e/o per evitare il problema dell'overfitting, assegnando alle foglie delle etichette e a ciascun arco un valore. Le etichette assegnate inducono alla decisione: scegliendo la classificazione proposta dall'etichetta si commette il minor errore possibile.

A partire da un feature tree è possibile ottenere inoltre diverse espressioni logiche fra loro equivalenti, verificabili ad esempio applicando le leggi di De Morgan, e ottenibili percorrendo l'albero dalla radice alle foglie rappresentanti il concetto voluto. Dall'albero dell'esempio si potrebbe ottenere la seguente espressione:
\begin{equation}
\begin{aligned}
& Gills=no \land Length = 3 \lor Gills=no \land \\
& Length=5 \lor Gills = no \land Length = 4 \land Teeth=many
\end{aligned} \nonumber
\end{equation}

E a partire da una rappresentazione de concetto negativo ($ (Gills=no \land Length=4 \land Teeth=few) \lor (Gills=yes) $) è possibile negarlo per ottenere ulteriore informazione positiva sull'albero.

Come si può quindi confrontare l'abilità descrittiva di un concetto espresso in forma congiuntiva con un decision tree?

Si può dire che i decision tree sono più espressivi, sono quindi migliori nella predizione di esempi del dataset, ed è possibile convincersene pensando ad un caso estremo: in un dataset composto da $ \textit{n} $ esempi, rappresentati ciascuno con una forma congiuntiva si avranno $ \textit{n} $ differenti congiunzioni e ciascuna risulta essere rappresentabile con uno specifico percorso e l'albero risultante ricoprirebbe in modo perfetto il dataset, rischiando però overfitting e la sua capacità di generalizzazione non sarebbe così buona.

Infatti ogni decision tree corrisponde ad una espressione logica scritta sotto forma normale disgiuntiva (\emph{DNF}), ed è così capace di ricoprire gli esempi che, se non limitati, porterebbero ad un l'albero che non generalizza adeguatamente.
% Possiamo quindi costruire un albero, in cui ogni percorso corrisponde ad una ipotesi congiuntiva che copre un singolo esempio del training set, ma così si otterrebbe un modello che copre esattamente il training set, causando overfitting. \\

Un modo per evitare questo problema è di introdurre un bias oppure, in qualche modo, limitare la possibilità di ricoprire in modo così esatto gli esempi, pur mantenendo una buona generalizzazione (si tratta di utilizzare modelli più semplici, meno complessi). Il principio che si introduce è basato sul fatto che è il linguaggio (di modellazione usato per rappresentare i concetti) a fare la differenza: se è troppo potente, ci porterà a descrivere troppi dettagli delle ipotesi. \\
Una minor complessità è definita con il termine \emph{inductive bias} e gli algoritmi di apprendimento lo impongono attraverso due approcci:
\begin{itemize}
	\item il modo in cui avviene la ricerca nello spazio delle ipotesi;
	\item introducendo una funzione obbiettivo che lavora su una penalità correlata alla complessità di ogni ipotesi (in questo modo si preferisce un certo modello piuttosto che un altro).
\end{itemize}

Non abbiamo però finora dato una definizione di feature tree. Si fa ora ripercorrendo formalmente quanto appena visto: un feature tree è un albero in cui i nodi interni sono etichettati con feature e ogni arco è etichettato con un letterale. L'insieme dei letterali dell'arco di un nodo è detto \emph{split} (perchè produce appunto una suddivisione nello spazio delle ipotesi tramite una comparazione). Ciascuna foglia dell'albero rappresenta una espressione logica, che è una congiunzione di letterali ordinati e associati al percorso dalla radice dell'albero alla foglia. L'estensione di questa congiunzione (l'insieme delle istanze coperte) è chiamato \emph{segmento di spazio delle istanze} associato alla foglia. È proprio sulle foglie che si lavora per effettuare regression, classificazione, ranking, etc...

Quindi, riassumendo:
\begin{itemize}
	\item un feature tree è un modo compatto per rappresentare un largo numero di concetti (in forma congiunta) nello spazio delle ipotesi (diversi "percorsi", a.k.a. espressioni logiche);
	\item l'apprendimento si basa sulla decisione di quali possibili concetti sono i migliori per risolvere un determinato task;
	\item si vedrà nel Capitolo \ref{ch:rule_models} i modelli a regole, che condividono molto con l'apprendimento dei concetti e con l'apprendimento di alberi. In essi i modelli vengono descritti sempre attraverso espressioni logiche congiuntive ma gli algoritmi eseguono diversamente, apprendendo una regola diversa alla volta percorrendo diversi percorsi allo stesso tempo (mentre nell'algoritmo per il modelli ad albero si apprendono più percorsi alla volta, eseguendo una ricerca top-down con un approccio divide et impera, in cui si parte apprendendo la condizione della radice e poi si divide lo spazio delle ipotesi fino alle foglie).  
\end{itemize}

Vediamo quindi lo pseudocodice di un algoritmo ricorsivo (vedasi Algoritmo \ref{alg:growtree}) di apprendimento per gli alberi che può essere adattato in base a diverse specifiche situazioni (differenti task), definendo accuratamente le sotto-procedure.

\begin{algorithm}
	\caption{Growing a feature tree}
	\begin{algorithmic}[1]
		\State {\textbf{Input}: dataset D; set of fautures F}
		\State {\textbf{Output}: feature tree T with labelled leaves}
		\If {Homogeneous(D)}
		\Return {Label(D)} 
		\Comment{l'assegnazione della label dipende dal task (classificazione, ranking ecc)}
		\EndIf \\
		S $\leftarrow$ BestSplit(D,F):
		\Comment{e.g., BestSplit-Class \ref{alg:bestsplit}}
		\State{split D into subsets $D_i$ according to the literals in S}
		\Comment{Il numero di $i$ dipende dal numero di diramazioni dell'albero}
		\For {each i}
		\If {$D_i \neq \Phi$}
		\State {$T_i \leftarrow (D_j,F)$;}
		\Else {$T_i$ is a leaf labelled with Label(D)}
		\EndIf
		\EndFor \\
		\Return {a tree whose root is labelled with S and whose children are $T_i$}
	\end{algorithmic}
	\label{alg:growtree}
\end{algorithm}

Alla riga $3$ si controlla che l'insieme dei dati $D$ sia omogeneo: questa proprietà dipende ovviamente dal task e dal dominio e occorre specificarla disponendo di conoscenza intrinseca. Ad esempio, nel caso della classificazione un insieme di dati possono essere considerati omogenei se appartengono tutti alla stessa classe (potremmo inoltre implementare questo controllo in modo da considerarlo superato qualora la maggior parte dei dati siano omogenei, e scegliere con Label l'etichetta della classe predominante, eventualmente random se due o più si equivalgono), mentre in un problema di clustering lo saranno se sono tutti "vicini".

Se sono omogenei, allora possiamo tranquillamente etichettare i dati D (se ad esempio si tratta di classificazione si assegnerà ad ogni dato D l'etichetta corrispondente alla classe più probabile).

Quindi la procedura prosegue alla riga $ 5 $ solo se i dati non erano omogenei. In tal caso si cercherà la miglior suddivisione per il dataset in quel dato istante (prendendo in input i dati stessi e l'insieme di feature $ F $).
La suddivisione di D in più sottoinsieme deve essere in accordo con lo split $S$ (si ritrova qui l'approccio divide et impera, in quanto si divide l'insieme dei dati in sottoinsiemi costruendo un sottoalbero per ogni sottoinsieme).

Poi, per ogni partizione, si verifica se questa è vuota: se non lo è, significa che è stato trovato un nuovo ramo dell'albero su cui possiamo ora chiamare ricorsivamente la procedura, altrimenti si giudica come foglia il nuovo elemento trovato e lo si etichetta con la procedura apposita.

Al termine di ogni sottoprocedura si avrà un albero con radice $S$ (la "ragione" dello split) e con tutti gli elementi $T_{\textit{i}}$ al fondo. \\
Si nota che l'approccio che si intrapende con questo algoritmo è \emph{greedy}: ad ogni chiamata cerca la "miglior alternativa" e non la riconsidera mai nelle chiamate successive. Questo implica che l'albero trovato dall'algoritmo non sia ottimale: si potrebbe pensare a una sorta di ricerca con backtracking, sapendo però di andare ad intaccare i tempi computazionali e lo spazio di memoria. \\
%Come già accennato, inoltre, abbiamo anche un approccio di tipo "divide and conquer", in quanto si divide l'insieme dei dati in sotto-insiemi construendo un (sotto-) albero per ogni sotto-insieme. \\
Le righe $ 3 $ e $ 13 $ garantiscono la terminazione della ricorsione.

\section{Decision Tree}

\subsection{La purezza di uno split}\label{ssec:purity}

Dopo aver visto la procedura per la costruzione di un feature tree introduciamo la notazione utile a trattare ciò che è più sensibile alla nostra materia: i decision tree.\\
Supponendo quindi di dover trattare features booleane che separano l'insieme delle istanze $D$ in due sottoinsiemi, rispettivamente $D_1$ e $D_2$, e per esse di avere inoltre esattamente due classi (classe positiva e classe negativa).\\
Diremo allora che la bontà della suddivisione di $D$ è data dalla \emph{purezza} di $D_1$ e $D_2$: la purezza di una partizione di $ \textit{n} $ esempi dipende dipende solo dalla quantità dei valori della classe (in questo $n^-$ e $n^+$) che vi sono contenute. Questa misura può quindi essere definita come:
\begin{eqnarray}
\dot{p} = \dfrac{n^+}{n^+ + n^-} \nonumber
\end{eqnarray}

Questo è il rapporto tra il numero di esempi positivi e il numero di esempi totale: altro non è che l'empirical probability introdotta nel capitolo \ref{ch:introduction}, cioè la probabilità che induce alla scelta di una classe piuttosto che l'altra (più alta è la probabilità empirica, maggiore sarà la purezza dello split\footnote{Ovviamente l'interpretazione della purezza non cambia considerando $n^-$ al numeratore al posto di $n^+$.}).

%In realtà abbiamo già vista questa misura nel capitolo \ref{ch:introduction}, sotto la veste di probabilità empirica: si tratta infatti qui della probabilità di corretta classificazione di una classe. Più alta è la probabilità empirica, maggiore sarà la purezza dello split. \\
Oltre alla probabilità empirica esistono altre misure per la (misura inversa alla) purezza:
\begin{description}
	\item[Classe minoritaria] generalizzata come $1-max{(\dot{p})}$ e specificata per i problemi binari (con solo due classi) con la formula $min\{ \dot{p}, 1-\dot{p} \}$. Considerando il valor minimo tra la probabilità empirica delle due classi si considera il valore associato alla classe meno pura;
	\item[Gini index]\footnote{Il nome è dato in onore del matematico italiano Gini che propose questo indice.} dato dalle formule $\sum_{i}\dot{p}_i(1-\dot{p}_i)$ nel caso generico e $2\dot{p}(1-\dot{p})$ nel caso binario. Si nota che nel caso di variabili Bernoulliane questo indice corrisponde alla varianza, ma nel caso della variabili booleana corrisponderà esattamente all'errore atteso se la predizione è random. Questo perchè se la predizione sulla classe positiva è casuale, la probabilità che la predizione sia positiva sarà $ \dot{p} $ (e $ 1-\dot{p} $ che sia negativa). Quindi la probabilità di un falso positivo sarà $ \dot{p}(1-\dot{p}) $, cioè dalla moltiplicazione delle probabilità dei due eventi indipendenti fra loro e quella di un falso negativo sarà per le stesse ragioni $ (1-\dot{p})\dot{p} $. Sommando si ottiene esattamente la formula data;
	\item[Entropia] proposta da Shannon negli anni '40, si tratta di una misura che rappresenta la quantità aspettata di informazione contenuta in un messaggio trasmesso a seguito del verificarsi di un certo evento (siamo quindi nell'ambito di una comunicazione di messaggi in cui si comunica un determinato evento con una probabilità di successo $\dot{p}$). La formula è data, nel caso binario, dalla formula $-\dot{p} \cdot \log_{2} (\dot{p}) - (1-\dot{p}) \cdot \log_{2} (1-\dot{p})$ che generalizzando darà $-\sum_{i}\dot{p}_{i} \cdot \log_{2} (\dot{p}_{i})$. Il caso di utilizzo più semplice è quello in cui un singolo bit viene trasmesso settato a 1 se l'evento è avvenuto e a 0 altrimenti, ma come Shannon ha chiarito è utile considerare le due possibilità equiparabili in quanto se si è (per lo più) certi dell'avvenimento dell'evento ci sarà un elevato spreco (è importante quindi considerare l'\emph{outcome}).
\end{description}

Indicando con $Imp(D_{j})$ l'impurità di una foglia $D_{j}$, l'impurità di un insieme di $ l $ foglie ${D_{1}, \dots , D_{\textit{l}}}$ mutualmente esclusive (quindi $D = D_{1} \cup D_{2} \cup \dots \cup D_{\textit{l}}$) è definito dalla seguente media pesata:
\begin{equation}
Imp({D_1, \dots , D_l}) = \sum_{j=1}^{l} \frac{\left| D_{j} \right|}{\left| D \right|} Imp(D_{j})
\end{equation}

\subsection{L'entropia: l'ammontare di confusione di una classe}

La definizione di entropia per come data da Shannon è quella di misura di informazione collegata ad un dato evento stocastico. L'unità di misura sono i \emph{bit}, che rappresentano appunto l'outcome dell'evento. I bit possono essere usati sia per rappresentare l'informazione, sia per misurare la quantità di informazione del messaggio associato all'evento. 

Se un esperimento ha $ \textit{n} $ possibili outcome equiprobabili, il numero di bit necessari per rappresentare ciascuno di questi outcome sarà $b = \lceil \log_{2} n \rceil$ (dove il ceiling serve solamente per avere una rappresentazione esatta in termini di memoria).

\subsubsection{Un esempio di calcolo di entropia}\label{ssec:entropyex}
Consideriamo un esempio per chiarire le idee.
Supponiamo di lanciare un dado. Se vogliamo rappresentare e trasmettere una delle possibili sei situazioni necessitiamo di:
$$
b=\lceil \log _2 6 \rceil = \lceil 2.58 \rceil = 3
$$
Se vogliamo invece comunicare solamente la parità del valore ottenuto (che contraddistingue la situazione) necessiteremo invece solamente di $b_1 = \lceil \log_{2} 2 \rceil = 1$ bit: essendo le due situazioni del tutto equiprobabili non esiste un modo per propendere per una di esse, ed è quindi proprio questo il caso di un cui la quantità di informazione è massima.

\subsubsection{Il nesso tra l'entropia, decision trees e la crittografia}

Ovviamente, se, ripensando all'esempio presentato nella sottosezione \ref{ssec:entropyex}, trasmettessimo prima il messaggio circa la parità, rimane una certa quantità di \emph{confusion} minore per la comunicazione successiva rispetto alla situazione in cui non vi sia alcuna conoscenza pregressa.

Consideriamo ora un ulteriore caso per capire quanto appena sancito. Esistono $ 3 $ situazioni in cui il valore del lancio sia dispari e per rappresentarle occorrono $ b_{2} = \lceil \log_{2} 3 \rceil = \lceil 1.58 \rceil = 2 $.
Come notiamo, avendo a monte la conoscenza circa la parità, l'entropia si riduce esattamente della differenza tra la confusione iniziale e l'entropia data dalla prima comunicazione: $ b_{2} = b - b_{1} $. Generalizzando:
$$
information\_gained\_by\_first\_message=
$$
$$
inital\_amount\_of\_confusion - remaining\_amount\_of\_confusion
$$

Questo ragionamento è esattamente quello seguito da un decision tree quando deve effettuare la scelta circa il miglior split da considerare: all'inizio si considera un certo quantitativo di confusione dato dal problema, ma una volta applicata una suddivisione in sottoproblemi, la confusione legata ad ogni sottoproblema cambia esattamente seguendo questa legge ed è possibile comparare i possibili split comparando l'ipotetica confusione rimanente a seguito dell'applicazione di ogni split (l'obbiettivo è ovviamente massimizzare per ogni split l'\emph{information gain}).

Consideriamo ora il caso in cui gli eventi possibili non sono fra loro equiprobabili e concentriamoci su un evento $ E $ che ha probabilità $ p $, allora l'\emph{information gain} sarà:
\begin{equation}
I(E) = \log _2 \left( \frac{1}{p}\right) = -\log _2 p \nonumber
\end{equation}

In particolare, se $E$ è molto probabile ($p \approx 1$) $I(E)$ sarà basso, mentre se $E$ è poco probabile ($p \approx 0$) $I(E)$ è molto alto. Si nota qui lo stretto collegamento tra l'information theory e la crittografia: l'entropia è strettamente connessa alla possibilità di rendere il messaggio il più corto possibile\footnote{Motivo per cui gli studi di Shannon sono stati condotti proprio durante il secondo conflitto mondiale, in cui questi temi assumevano particolare importanza}.

Per concludere, se consideriamo una probabilità $ x $ (essendo probabilità avremo che $ 0 \leq x \leq 1 $) possiamo vedere la curva del guadagno di informazione evidenziato in rosso nella Figura \ref{fig:infoplot}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{./Images/InformationPlot}
	\caption{Information Plot $0 \leq x \leq 1$}
	\label{fig:infoplot}
\end{figure}

Se un esperimento ha $ \textit{n} $ possibili casi ($E_1, \dots, E_n$), ciascuno dei quali ha probabilità $p_1, \dots, p_n$ allora l'\emph{average information gain} di una generica situazione $i$ dell'esperimento sarà dato dalla seguente formula (entropia):
\begin{equation}
H(E) = \sum_{i=1}^{n}p_i \cdot \log _2 \left( \frac{1}{p_i} \right) = - \sum_{i=1}^{n}p_i \cdot \log _2 \left(p_i\right) \nonumber
\end{equation}

Questa formula ci permette quindi di ottenere la somma della quantità di informazione per una partizione. Vediamo in Figura \ref{fig:binentropy} l'entropia riferita ad una variabile binaria: notiamo ancora che è massima in un caso preciso in cui l'incertezza è massima, mentre nel caso di certezza assoluta (positiva o negativa) sull'evento l'entropia è minima.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{./Images/BinaryEntropy}
	\caption{Entropia $H(X)$ di un generico output binario $X=1/X=0$}
	\label{fig:binentropy}
\end{figure}

\subsection{L'applicazione degli indici di purezza}

Riprendiamo l'esempio introdotto nella sezione \ref{sec:intro} e che qui riportiamo:
\begin{description}
	\item[p1] $Length=3 \land Gills=no \land Beak=yes \land Teeth = many$
	\item[p2] $Length=4 \land Gills=no \land Beak=yes \land Teeth=many$
	\item[p3] $Length=3 \land Gills=no \land Beak=yes \land Teeth = few$
	\item[p4] $Length=5 \land Gills=no \land Beak=yes \land Teeth=many$
	\item[p5] $Length=5 \land Gills=no \land Beak=yes \land Teeth=few$
	\item[n1] $Length=5 \land Gills=yes \land Beak=yes \land Teeth = many$
	\item[n2] $Length=4 \land Gills=yes \land Beak=yes \land Teeth=many$
	\item[n3] $Length=5 \land Gills=yes \land Beak=no \land Teeth = many$
	\item[n4] $Length=4 \land Gills=yes \land Beak=no \land Teeth=many$
	\item[n5] $Length=4 \land Gills=no \land Beak=yes \land Teeth=few$
\end{description}

Si prova ora a individuare la miglior feature da inserire come radice nell'albero, in modo da ottenere il miglior split, tramite l'applicazione delle formule viste alla sottosezione \ref{ssec:purity}, in particolare l'entropia e l'indice Gini.

Si ricorda anzitutto la distribuzione di appartenenza degli esempi positivi per ogni feature:
\begin{itemize}
	\item $Length=\left[ 3,4,5 \right] \rightarrow \left[ 2+,0- \right] \left[ 1+,3- \right] \left[ 2+,2- \right] $
	\item $Gills=\left[ yes, no \right] \rightarrow \left[0+,4-\right] \left[5+,1-\right]$
	\item $Beak=\left[yes,no\right] \rightarrow \left[5+,3-\right]\left[0+,2-\right]$
	\item $Teeth=\left[many,few\right] \rightarrow \left[3+,4-\right]\left[2+,1-\right]$
\end{itemize}

Si calcola quindi l'impurità in tutti i possibili casi del primo split. \\
Nel caso della feature "Length" si hanno 3 partizioni: la prima è pura (troviamo infatti solo esempi positivi) e quindi ha entropia $ 0 $, il secondo ha invece entropia $$-\left(\frac{1}{4}\right) \log _2 \left(\frac{1}{4}\right) - \left(\frac{3}{4}\right) \log _2 \left(\frac{3}{4}\right) = 0.5+0.31=0.81$$
E infine l'entropia del terzo segmento è $1$ (è il caso peggiore in cui la confusione è massima).

L'entropia totale, come visto dalla formula, sarà quindi $\frac{2}{10} \cdot 0 + \frac{4}{10} \cdot 0.81 + \frac{4}{10} \cdot 1 = 0.72$. Allo stesso modo, effettuiamo i calcoli anche per le altre features ottenendo:
\begin{description}
	\item[Gills] $\frac{4}{10} \cdot \frac{6}{10} \cdot \left(-\left(\frac{5}{6}\right) \log_2 \left(\frac{5}{6}\right) - \left(\frac{1}{6}\right) \log_2 \left(\frac{1}{6}\right)\right) = 0.39$
	\item[Beak] $\frac{8}{10} \cdot \left(-\left(\frac{5}{8}\right) \log_2 \left(\frac{5}{8}\right) - \left(\frac{3}{8}\right) \log_2 \left(\frac{3}{8}\right)\right) + \frac{2}{10} \cdot 0 = 0.76$
	\item[Teeth] $\frac{7}{10} \cdot \left(-\frac{3}{7} \log _2 \left(\frac{3}{7}\right)-\frac{4}{7} \log _2 \left(\frac{4}{7}\right)\right)+
	\frac{3}{10} \cdot \left(-\frac{2}{3} \log _2 \left(\frac{2}{3}\right)-\frac{1}{3} \log _2 \left(\frac{1}{3}\right)\right)=0.97$
\end{description}

Ricordando che l'entropia è misura dell'impurità (della confusione) rimanente, e deve perciò essere minima, si nota subito che con la feature "Gills" si ottiene un ottimo split. A questo punto la curiosità è tanta ed il confronto è d'obbligo: si vede allora come si comporta il medesimo calcolo con il Gini index:
\begin{description}
	\item[Length] $\frac{2}{10} \cdot 2 \cdot \left(\frac{2}{2}\cdot\frac{0}{2}\right)+\frac{4}{10}\cdot 2 \cdot \left(\frac{1}{4}\cdot\frac{3}{4}\right)+\frac{4}{10}\cdot2\cdot\left(\frac{2}{4}\cdot\frac{2}{4}\right)=0.35$
	\item[Gills] $\frac{4}{10}\cdot0+\frac{6}{10}\cdot2\cdot\left(\frac{5}{6}\cdot\frac{1}{6}\right)=0.17$
	\item[Beak] $\frac{8}{10}\cdot2\cdot\left(\frac{5}{8}\cdot\frac{3}{8}\right)+\frac{2}{10}\cdot0=0.38$
	\item[Teeth] $\frac{7}{10}\cdot2\cdot\left(\frac{3}{7}\cdot\frac{4}{7}\right)+\frac{3}{10}\cdot2\cdot\left(\frac{2}{3}\cdot\frac{1}{3}\right)=0.48$
\end{description}

Come era sperabile la nostra scelta ricadrebbe sulla stessa feature anche se si utilizzasse quest'altra misura (anticipiamo che non sempre è così).

\subsection{La procedura di split}

Si può allora introdurre l'Algoritmo \ref{alg:bestsplit} generale per la scelta della feature migliore su cui effettuare lo split in un decision tree.\\
Si ricorda che questa procedura è parte dell'Algoritmo \ref{alg:growtree} e in quanto tale viene richiamata su ogni partizione creata ricorsivamente.

\begin{algorithm}
	\caption{BestSplit-Class($D$, $F$)}
	\begin{algorithmic}[1]
		\State {\textbf{Input:} data $D$; set of feature $F$}
		\State {\textbf{Output:} feature $\mathit{f}$ to split on}
		\State {$I_{min} \leftarrow 1$;}
		\For {each $\mathit{f} \in F$}
			\State{split $D$ into $D_1, \dots, D_l$ according to the values $v_j$ of $\mathit{f}$}
			\If {$Imp \left( { D_1,\dots, D_l } \right) < I_{min} $}
				\State {$I_{min} \leftarrow Imp({D_1,\dots,D_l})$}
				\State {$\mathit{f}_{best} \leftarrow \mathit{f}$}
			\EndIf
		\EndFor \\
		\Return {$\mathit{f}_{best}$}
	\end{algorithmic}
	\label{alg:bestsplit}
\end{algorithm}

\subsection{Rappresentazione del partizionamento dello spazio delle istanze}

Ma come rappresentare graficamente i diversi spazi delle istanze prodotti dagli split applicati seguendo all'albero delle decisioni? Si supponga di aver applicato l'Algoritmo \ref{alg:growtree} ed aver ottenuto in output il decision tree in Figura \ref{fig:exdectree}.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./Images/ExampleDecisionTree}
	\caption{Ipotetico decision tree ottenuto dall'applicazione dell'Algoritmo \ref{alg:growtree}.}
	\label{fig:exdectree}
\end{figure}

Andremo quindi a calcolare la probabilità empirica della classe positiva su ogni singola foglia dell'albero (possiamo vederle inserite in Figura). Si nota che alla foglia C corrisponde una forte regolarità, in quanto 4 esempi negativi sui 5 totali risultano avere l'attributo $Gills=yes$: da questa osservazione possiamo aggiungere che questo albero è particolarmente in grado di generalizzare.

Si vedrà ora come costruire la \emph{coverage curve} che troviamo in Figura \ref{fig:exdectree} a partire dal decision tree. Le linee verticali e orizzontali rappresentano foglie pure, ovvero che ricoprono solamente esempi positivi o negativi (probabilità empirica pari a $ 1 $ oppure pari a $ 0 $). H ci permette di riconoscere come positivi tutti gli esempi positivi e nessun esempio negativo (come D e F), copre un numero di esempi ridotti (esattamente $ 1 $) e permette di coprire l'ultimo esempio positivo ($p_{1}$) raggiungendo il \emph{Roc Heaven}: in questo punto si riesce a riconoscere come positivi tutti e soli gli esempi positivi, ed è quindi il punto perfetto per un classificatore. Se si volesse effettuare un ranking basandolo su questo albero si troverebbe al primo posto $p_1$ e $p_3$, poi $p_4$ e $p_5$ coperti da F, e poi $p_1$ coperto da H. Se mettessimo in questo punto un \emph{threshold} tutti i punti rimanenti ricadrebbero nella classe opposta (quella negativa).

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{./Images/CovPlot_DecTree}
	\caption{Esempio di coverage plot per il decision tree riportato in Figura \ref{fig:exdectree}.}
	\label{fig:covplot_dectree}
\end{figure}

\subsection{Imporre un ordinamento sulle foglie}

In generale è possibile in qualche modo imporre un ordinamento alle curve (che dividono gli spazi delle istanze) in modo da selezionare la migliore e conoscere la miglior condizione di split sul dataset. Nel nostro caso, A risulta essere la più impura, poiché non è ancora stato fatto alcuno split e quindi la confusione è massima, ma anche la curva E risulta essere parecchio impura poiché uno split su di essa porta ad avere esattamente un esempio positivo e uno negativo.

È ovvio che l'ordine delle curve non dipende dalla struttura dell'albero bensì dalla distribuzione delle classi nelle foglie: questo perchè la probabilità empirica del padre $\dot{p}$ non vincola quella del figlio. Infatti:
\begin{equation}
\dot{p}=\frac{n^+}{n}=\frac{n_1}{n}\frac{n_1^+}{n_1}+\frac{n_2}{n}\frac{n_2^+}{n_2}=\frac{n_1}{n}\dot{p}_1 + \frac{n_2}{n}\dot{p}_2 \nonumber
\end{equation}
con $ n=n^++n^-=n_1+n_2=n_1^++n_1^-+n_2^++n_2^- $.

La probabilità empirica del padre è quindi una media pesata delle probabilità empiriche dei figli. Questo ci permette, inoltre, di concludere direttamente che l'ordinamento sulle foglie è dato dalle loro probabilità empiriche, e avremo quindi: $\dot{p}_1\leq\dot{p}\leq \dot{p}_2$ xor $\dot{p}_{2}\leq\dot{p}\leq \dot{p}_1$.

Una volta ottenuto l'ordinamento possiamo rappresentare lo split tracciando la linea che divide i due spazi delle istanze nel grafico.

\section{Ranking trees}

Si vede ora come applicare i decision tree ad un particolare task: il ranking.\\
I modelli ad albero dividono lo spazio delle istanze in partizioni. Un tree model, che ordina le partizioni in base alle probabilità empiriche delle foglie, può essere visto come un \emph{ranker}.

I modelli ad albero hanno accesso alla distribuzione locale (in un particolare sottospazio) delle classi nelle foglie (data dalla probabilità empirica) che può essere usata per costruire un ordinamento delle foglie che porta a conoscere così l'ordinamento ottimo per il training set.

Ad esempio nell'albero in Figura \ref{fig:ordrank} l'ordinamento ottenuto ordinando le foglie in ordine di probabilità empirica non crescente è $[D, F], H, G, C$ (la probabilità di $ [D, F] $ e di $H$ è la stessa ma $H$ copre un numero minore di esempi e quindi viene posto dopo).

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{Images/RankingWithTreeModels}
	\caption{Model tree dell'esempio visto in precedenza.}
	\label{fig:ordrank}
\end{figure}

Si ottiene così un ranking tramite la probabilità empirica sulle foglie di un albero decisionale, e questo ranking produce una curva ROC sui dati di addestramento.

La pendenza di questo segmento (con probabilità empirica $p$) sarà $\frac{p}{1-p}$: essendo una trasformazione monotona, l'ordinamento non crescente sulla probabilità empirica produce una curva formata da segmenti con pendenza crescente ($p'>p \Leftrightarrow \frac{p'}{(1-p')} > \frac{p}{(1-p)}$), e quindi la curva di copertura così generata sarà convessa.

Siamo interessati al fatto che la curva sia convessa poiché vogliamo selezionare il punto migliore per il classificatore di un certo dataset con una certa distribuzione di classe.

\subsection{Applicazione dell'algoritmo di costruzione di un albero}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./Images/ExampleConvexCurve}
	\caption{Esempio di rappresentazione della curva di copertura a partire da un albero decisionale.}
	\label{fig:convcurve}
\end{figure}
%Ma come l'ha costruito? dall'intersezione tra le curve deduco... (ah, no...i valori [x,y] sono coordinate che danno il segmento della curva... Credo di aver capito!)

Come si sa, se si considera un albero delle feature, ciascun nodo raffigura nella sua etichetta il numero di esempi positivi e negativi che ricopre. Per esempio, nell'esempio in Figura \ref{fig:convcurve} la radice ricopre tutti gli esempi considerati (ad esempio 50 positivi e 100 negativi). La sua etichetta sarà quindi $[50+, 100-]$ e il segmento dello spazio delle istanze è rappresentato dalla diagonale.

Al primo split dell'albero il nuovo ranking sarà dato da $ [30+, 35-] $ e $ [20+, 65-] $ che formano due segmenti. Gli split 2 e 3 formano a loro volta ulteriori segmenti a partire da quelli dei rispettivi padri. L'aggiunta di uno split all'albero aggiunge un segmento alla curva di copertura, ma dopo l'aggiunta di un nuovo segmento questi dovranno essere riordinati.

Il ranking prodotto dall'intero albero sarà $ [15+,3-][29+,10-][5+,62-][1+,25-] $. Basterà quindi riordinare i segmenti ottenuti dalle foglie in base alla loro probabilità empirica per ottenere una curva di copertura convessa.

In questo esempio ci si accorge come la curva muta aggiungendo nuove foglie. A questo punto è doveroso ricordare che la stima della precisione del modello è data dall'area sotto la curva.

\section{L'attribuzione della classe}\label{ssec:labelling}

La Figura \ref{fig:difficultcoverageplot} dà un'idea di quanto può essere complicato individuare la giusta classe per ciascuna foglia senza un criterio: un problema con $ \textit{n} = 2 $ classi e $ \textit{m} = 4 $ foglie può produrre $ n^m = 2^4 = 16 $ outcome (e $ m!=4!=24 $ possibili percorsi) e si deve scegliere la soluzione migliore tra queste 16.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Images/DifficultCoveragePlot}
	\caption{L'individuazione delle classi può essere particolarmente complessa.}
	\label{fig:difficultcoverageplot}
\end{figure}

Questa soluzione migliore non può essere predeterminata, bensì dipende dal dataset su cui la scelta andrà ad operare. Si supponga, seguendo l'esempio presentato, che il rapporto $class\_ratio = 50/100$ sia rappresentativo. Si supponga di poter attribuire una scelta tra 5 labelling, a seconda del \emph{cost ratio} $c = \frac{c_{FN}}{c_{FP}} $ basato sulle classificazioni errate degli esempi positivi su quelle degli esempi negativi:
\begin{description}
		\item[$+-+-$] sarà scelto se $ c = 1 $ o, più in generale, se $ \frac{10}{29} < c < \frac{62}{5} $.;
		\item[$+-++$] scelto se $ \frac{62}{5} < c < \frac{25}{1} $;
		\item[$++++$] scelto se $ \frac{25}{1} < c $ (verrà predetta sempre la classe positiva se commettere un falso negativo è 25 volte più costoso rispetto al commettere un falso positivo, come può essere il caso della predizione sul cancro);
		\item[$--+-$] scelto se $ \frac{3}{15} < c < \frac{10}{29} $;
		\item[$----$] scelto se $ c < \frac{3}{15} $ (verrà predetta sempre la classe negativa se commettere un falso positivo è $ 5 $ volte più costoso rispetto a commettere un falso positivo).
\end{description}

Quindi il semplice class ratio sulle foglie non è sufficiente per decidere la classe, ma entra in gioco la distribuzione del dataset e il peso che gli errori hanno nella applicazione.

\section{Utilizzi di un feature tree}

Raccogliendo quanto visto, sfruttano le distribuzioni delle classi nelle foglie, ottenute secondo i criteri introdotti nella sezione \ref{ssec:labelling} si possono ottenere a partire da un feature tree:
\begin{description}
	\item[ranking tree] ordinando le foglie in ordine non crescente di probabilità empiriche (se ci pensiamo, un albero pensato per il ranking permette anche di fare i due task successivi, ed è in tal senso uno strumento più generale);
	\item[stimatore di probabilità] prede la probabilità empirica di una foglia per rendere la stima più robusta anche per le foglie con pochi esempi (applicando la \emph{Laplace correction} $\dot{p}=\frac{n^++1}{n_{tot}+n_c}$ o la \emph{correzione delle m-stime} $\dot{p}=\frac{n_1+m \dot \pi_1}{n_{tot}+m}$-);
	\item[classificatore] in cui si sceglie la condizione operativa come conseguenza di una proporzione delle frequenze tra classi $clr=Pos/Neg$ e il cost ratio $c=c_{FN}/C_{FP}$ al fine di trovare il punto operativo ottimale (\emph{decision threshold}) della ROC Curve, ovvero il punto di intersezione tra la curva isometrica (insieme di punti di eguale accuratezza) con la retta $\frac{1}{c \cdot clr}$: le foglie che cadono sul punto operativo predirranno la classe positiva, le altre la classe negativa.
\end{description} % DA CHIEDERE

\section{Potare un albero}

Un punto interessante è capire se si vuole, in qualsiasi caso, raggiungere il ROC heaven: sarebbe ovviamente fantastico, ma spesso questo implica un albero troppo complesso, che come si è ormai compreso, implica overfitting.

Spesso si è allora portati ad introdurre una potatura dell'albero piuttosto che fare riferimento all'intero albero ottenuto. Potare un albero significa semplificarlo (utile soprattutto nella comunicazione dell'albero) riducendo il numero di foglie e rendendolo più efficiente in quanto dovrà tener conto di meno condizioni, come viene fatto in Figura \ref{fig:pruning}.

La potatura non ha effetto circa la scelta del punto operativo, ma incide ovviamente sulla prestazioni di un modello basato sull'albero in quanto diminuisce la precisione (possiamo vederlo in Figura \ref{fig:pruningroc} e questo in alcuni casi (ad esempio quelli in cui si vuole evitare il problema dell'overfitting) è un bene.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\subfloat[]{
		\label{fig:pruning}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Images/PrunedTree}
	}
	\subfloat[]{
		\label{fig:pruningroc}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Images/PrunedTreeEffects}
	}
	\caption{Effetti della potatura di un albero.}
\end{figure}

Il grafico in Figura \ref{fig:overfitting} mostra un caso in cui ci si accorge della presenza di overfitting: dopo una determinata soglia di esempi, l'errore sul training set continua a diminuire abbastanza rapidamente, mentre sul test set aumenta sensibilmente.

Nello stesso grafico si nota nella parte iniziale una fase di \emph{underfitting}, in cui il numero ridotto di esempi non permette un buon operato.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Images/Overfitting}
	\caption{Manifestazione grafica di overfitting}
	\label{fig:overfitting}
\end{figure}

Il punto minimo della curva di test rappresenta ideologicamente il punto ottimo in cui smettere di fare apprendimento sul modello, ma individuare questo momento durante il training non è cosa scontata: un modo per farlo è utilizzare un set dedicato, ed è quello che vedremo fare nell'Algoritmo \ref{alg:pruning}.

\subsection{Algoritmo di potatura di un feature tree}

In questo approccio qui riportato prima deve necessariamente essere costruito l'albero delle feature e poi su questo viene (eventualmente) applicato un algoritmo di potatura, ma per completezza si cita l'esistenza di algoritmi per la costruzione degli alberi delle feature che hanno meccanismi di potatura intrinsechi basata proprio sulla stima dell'errore commesso sul test set (ne parleremo nella sottosezione \ref{ssec:generr}).

Viene riportato quindi l'algoritmo per effettuare la potatura di un albero delle feature precedentemente creato.

\begin{algorithm}
	\caption{PruneTree(T, D) - Rudeced error puning of a decision tree}
	\begin{algorithmic}[1]
		\State {\textbf{Input}: decision tree T; labelled data D.}
		\State {\textbf{Output}: pruned tree $ T' $.}
		\For {every internal node N of T, starting from the bottom}
		\State {$T_N \leftarrow$ subtree of T rooted at N;}
		\State {$ D_N \leftarrow { x \in D \mid x \mbox{ is covered by } N } $;}
		\If {accuracy of $T_N$ over $D_N$ is worse than majority class in $D_N$}
		\Comment{In realtà, questo if considera le classi equalmente frequenti, altrimenti dovremmo considerare quanto esplicato nella sottosezione \ref{ssec:labelling}}
		\State {replace $T_N$ in T by a leaf labelled with the majority class in $D_N$;}
		\EndIf
		\EndFor \\
		\Return {pruned version of T}
	\end{algorithmic}
	\label{alg:pruning}
\end{algorithm}

\subsection{Stima delle generalizzazioni degli errori}\label{ssec:generr}

Un metodo alternativo alla tecnica vista basata sulla riduzione dell'errore nel pruning si basa sulla stima diretta della generalizzazioni dell'errore sul test set durante la costruzione dell'albero, senza fare ulteriore lavoro in fase di costruzione che poi sarà disfatto.

Possiamo procedere in diversi modi:
\begin{enumerate}
	\item Il primo metodo prevede l'introduzione di una penalità $k$ per ogni foglia che non permette la creazione di una ulteriore foglia se (ad eventuale seguito di ciò) l'errore del nodo padre non diminuisce di almeno $ k+1 $. Questo meccanismo rende molto più complesso l'algoritmo di generazione dell'albero.
	\item Un altro meccanismo prevede l'utilizzo di una formula che stima direttamente l'errore sul test (a partire dal training set). Si assume in partenza che, qualsiasi sarà il test set, l'errore commesso su di esso sarà maggiore rispetto a quello commesso sul training set. Se si considera che
	\begin{itemize}
		\item l'errore sul training set è dato ed è esattamente $\sum_{i=1}^{N}e_i$
		\item l'errore sul test set (errori di generalizzazione) è esattamente dato da $\sum_{i=1}^{N}e^{'}_i$
	\end{itemize}
	dove $e_{i}$ e $e'_{i}$ sono gli errori commessi nella foglia $ \textit{i} $-esima. Possiamo stabilire una approssimazione dell'errore commesso sul test set in questo modo:
	\begin{equation}
	e'(T)=e(T)+N*0.5 \nonumber
	\end{equation}
	dove $N$ è il numero di foglie e $0.5$ è una penalità introdotta per ciascuna foglia: la creazione di una foglia è consentita se migliora la classificazione del nodo padre di almeno un numero di istanze pari a $\lceil 0.5 \rceil = 1$.Se ad esempio avessimo un albero con $ 30 $ foglie che commette 10 errori su un totale di $ 1000 $ istanze del training set (tutto sommato, un albero su cui è stato fatto un buon apprendimento) concluderemmo:
	\begin{description}
		\item[Training error] = $(10/1000)=1\%$
		\item[Generalization error] = $(10+30*0.5)/1000 = 2.5\%$
	\end{description}
\end{enumerate}

Sulla base di queste formule si possono inoltre costruire criteri di arresto per gli algoritmi di apprendimento dei modelli ad albero (ad esempio, se una foglia ricopre un segmento dello spazio delle istanze molto ristretto, l'apprendimento può terminare).

\section{Impatto della distribuzione delle classi} %Sto titolo non mi piace

\subsection{Un esempio sconvolgente} \label{ssec:craxyexample}

Si è visto in precedente che l'indice Gini e l'entropia (e le altre misure) funzionano spesso in modo simile, accennando al fatto che non sempre l'equivalenza vale ma non spingendoci oltre nella discussione. In realtà, proprio le misure profondamente diverse che spesso si ottengono dalla loro applicazione hanno portato la ricerca a proporre nuove misure più veritiere e omogenee.

Viene presentato un esempio a riguardo. Si supponga di avere $ 10 $ esempi positivi e altrettanti negativi e vogliamo scegliere tra i seguenti split:
\begin{itemize}
	\item $ [8+, 2-][2+, 8-] $
	\item $ [10+, 6-][0+, 4-] $
\end{itemize}

Si può quindi calcolare l'entropia di entrambi gli split e concludere che il primo split è il migliore. Poi si potrebbe però voler applicare il Gini index, e ancora sarà il primo split ad avere la meglio.

Poi ci si ricorda però che un uccellino disse che la radice quadrata del Gini index era una misura di impurità più accurata, poiché non è sensibile ai cambiamenti di frequenza delle classi nel dataset, e si decide di applicare questa misura: questa simpaticona se ne esce dicendo che il secondo split è migliore. Cosa si fa?

Se si conosce la distribuzione delle classi nel dataset è possibile ritoccare (gonfiare) manualmente i valori delle distribuzioni negli split per costringere anche l'entropia e il Gini index a prendere in considerazione questo parametro (al posto di perdere la testa dietro la matematica per applicare il cost ratio).

Si supponga di sapere che un errore sui positivi è dieci volte più costoso di un errore sui negativi ($c=10$). Possiamo allora trasformare gli split con i valori
\begin{itemize}
	\item $ [80+, 2-][20+, 8-] $
	\item $ [100+, 6-][0+, 4-] $
\end{itemize}
e ricalcolare entropia, Gini index e il suo quadrato e... magia! Tutti e tre i criteri dicono che il secondo split è il migliore.

Ovviamente gonfiare il training set in questo modo significa aumentare (e non di poco) i tempi di addestramento. Ciò che però si desidera evidenziare è che la radice del Gini Index è una misura stabile, che non varia all'aumentare degli esempi e quindi della distribuzione delle classi.

\subsection{L'impurità relativa}\label{ssec:relimpurity}

Se il Gini index di un nodo padre è dato da $2\frac{n^\oplus}{n}\frac{n^\ominus}{n}$, il Gini index pesato di uno dei suoi figli sarà $\frac{n_1}{n}2\frac{n_1^\oplus}{n_1}\frac{n_1^\ominus}{n_1}$. %non l'ho capita sta formula
\\L'impurità pesata del figlio in proporzione all'impurità del nodo padre è definita come \emph{impurità relativa} e si ottiene dal rapporto tra l'impurità del nodo padre e qella del nodo figlio:
$$
\frac{n_1^\oplus n_1^\ominus/n_1}{n^\oplus n^\ominus/n}
$$
Possiamo ripetere gli stessi calcoli per la radice del Gini Index:
\begin{itemize}
	\item impurità del nodo padre: $\sqrt{\frac{n^\oplus}{n}\frac{n^\ominus}{n}}$
	\item impurità pesata di un nodo figlio:
	$\frac{n_1}{n}\sqrt{\frac{n_1^\oplus}{n_1}\frac{n_1^\ominus}{n_1}}$
	\item impurità relativa:
	$\sqrt{\frac{n_1^\oplus}{n^\oplus}\frac{n_1^\ominus}{n_1}}$
\end{itemize}
L'ultimo rapporto non cambia se moltiplichiamo tutti i valori che coinvolgono la classe positiva per un fattore $c$. Ciò significa che se si utilizza la radice del Gini index come misura per decidere lo split migliore no si favoriscono i nodi alla copertura di più esempi (in dataset in cui la distribuzione delle classi non è equivalente).

\subsection{La ricetta di Peter Flach per il learning di un decision tree}
Quanto visto nelle sottosezioni \ref{ssec:craxyexample} e \ref{ssec:relimpurity} rappresenta una serie di risultati degli studi di Peter Flach, che ha dettato una "ricetta" per l'apprendimento dei decision tree.\\
Si ripercorre quindi tale ricetta.
\begin{enumerate}
	\item Prima di tutto, occorre concentrarsi sul generare un feature tree in grado di produrre un ranking sugli esempi (come accennato, applicabile anche per classificazione e stima probabilistica)
	\item usare la radice del Gini Index come misura di impurità per i motivi ampiamente discussi
	\item Se si vuole fare stima probabilistica, occorre applicare qualche forma di correzione (Laplace correction o m-estimate) alle probabilità empiriche per rendere le probabilità più robuste nel caso in cui gli esempi siano ridotti
	\item Riconoscere il miglior punto in cui applicare il threshold o per cui assegnare le label.
	\item Infine, applicare del pruning a tutti i rami con foglie che scelgono le stesse label (tenendo eventualmente conto del cost ratio). %Il cost ratio nel pruning? non ricordo...sarà che sono le 3.11
\end{enumerate}

\section{Apprendimento di alberi basato sulla riduzione della varianza}
\subsection{Introduzione al problema della regressione}
Applicheremo ora il modello ad albero al task del clustering: cambieremo la funzione obiettivo dell'algoritmo per produrre un albero differente, facendole valutare la varianza su un insieme di esempi appartenenti ad uno stesso spazio delle istanze, tentando di minimizzarla. \\
Cominciamo pensando ad una variabile Bernoulliana (booleana), che è una variabile associata ad una certa probabilità $\dot{p}$ di successo: la sua varianza è $\dot{p}(1-\dot{p})$ che è esattamente la metà del valore del Gini index.\\
In problemi di regressione la varianza su una variabile $Y$ è definibile come
$$
Var(Y)= \frac{1}{\mid Y \mid} \sum_{y \in Y}(y-\overline{y})^2
$$
Se una condizione di split partiziona l'insieme target di Y in sottoinsiemi indipendenti ${Y_1, \dots, Y_l}$, la varianza media pesata sarà data da
$$
Var({Y_1, \dots, Y_l})= \sum_{j=1}^{l}\frac{\mid Y_j \mid}{\mid Y \mid}Var(Y_j)= \dots = \frac{1}{\mid Y \mid}\sum_{y \in Y}y^2-\sum_{j=1}^{l}\frac{\mid Y_j \mid}{\mid Y \mid}\overline{y}_j^2
$$
dove il primo termine è una costante dato il set Y e quindi il termine da massimizzare è solo il secondo. % quale di preciso

\subsection{Alberi di regressione}
Nei problemi di regressione i valori su cui si opera (gli elementi dell'insieme $Y$) sono continui.\\
Quindi, occorre modificare l'algoritmo in cui si seleziona il miglior split (algoritmo \ref{alg:bestsplit})  come segue:
\begin{itemize}
	\item la misura \emph{Imp} dovrà valutare la funzione $Var(Y)$ (anzi, come accennato prima, solo il secondo termine $-\sum_{j=1}^{l}\frac{\mid Y_j \mid}{\mid Y \mid}\overline{y}_j^2$, poichè il primo termine è solo una costante data dalla somma sui valori contenuti nel nodo padre) allo scopo di identificare le partizioni formate in modo tale da minimizzare la distanza quadratica media attorno al centroide $\overline{y}$ (vogliamo partizioni "ben distinte").
	\item la funzione \emph{Label(Y)} ritorna il valor medio presente nel set Y identificato dalla foglia
	\item la funzione \emph{Homogeneous(Y)} ritorna vero se la varianza dei valori nell'insieme Y appartiene a un certo threshold.\\
\end{itemize}
L'albero che ne consegue, sarà un \emph{albero di regressione}, ed è un albero che potrebbe soffrire di overfitting (come d'altronde anche i decision tree) per via della possibile presenza di foglie con pochi esempi.

\subsubsection{Un esempio di creazione di un albero di regressione}\label{sssec:regexample}
Immaginiamo di essere dei collezionisti di organi\footnote{L'accezione è riferita allo strumento musicale, ci si discosta da atti legati ad eventuali commerci illegali di organi umani.} e di monitorare una certa asta online dopo aver collezionato alcuni dati circa aste simili. Tali dati sono riportati in Tabella \ref{fig:organstable}.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{Images/OrgansTable}
	\caption{Tabella che riporta un certo numero di rilevazioni su aste di organi musicali} %Musicali l'ho aggiunto dopo, senza quell'aggettivo tutto sarebbe stato più divertente :'-(
	\label{fig:organstable}
\end{figure}
Vogliamo costruire, a partire da questa tabella, l'albero di regressione che ci possa aiutare a determinare un prezzo ragionevole per il nostro possibile acquisto.\\
Vediamo tre feature, quindi, inizialmente, tre possibili split:
\begin{description}
	\item[Model] =[A100,B3,E112,M102,T202] $\rightarrow$ [1051,1770,1900][4513][77][870][99,270,625]
	\item[Condition] =[excellent, good, fair] $\rightarrow$ [1770,4513][270,870,1051,1900][77,99,625]
	\item [Leslie] = [yes, no] $\rightarrow$ [625,870,1900][77,99,270,1051,1770,4513]
\end{description}
I valori medi sui tre split e i loro quadrati
\begin{description}
	\item[Model] = 1574, 4513, 77, 870 e 331 $\rightarrow \frac{1}{3}(1574^2) + \frac{1}{9}(4513^2) + \frac{1}{9}(77^2) + \frac{1}{9}(870^2) + \frac{1}{3}(331^2)=3.21 \cdot 10^6$
	\item[Condition] = 3142, 1023 e 267 $\rightarrow 2.68 \cdot 10^6$
	\item [Leslie] = 1132 e 1297 $\rightarrow 1.55 \cdot 10^6$
\end{description}
Sceglieremo quindi lo split sulla prima feature, Model, poichè vogliamo massimizzare il valor medio al quadrato riferito allo split, in modo da massimizzare la varianza (ricordiamo che nella formula della varianza questo termine viene sottratto).\\ %Sicuri vero?
Proseguendo nella costruzione, per la foglia rappresentante la partizione sul valore A100 possiamo applicare due possibili split:
\begin{description}
	\item [Condition] = [1770][1051, 1900]
	\item [Leslie] = [1900][1051, 1770]
\end{description}
Per il valore T202 proseguiamo in modo analogo:
\begin{description}
	\item [Condition] = [][270][99, 625]
	\item [Leslie] = [625][99, 270]
\end{description}
Conviene in entrambi i casi (lasciamo i calcoli a voi) splittare sulla feature "Leslie".\\
A procedura ultimata si otterà l'albero in Figura \ref{fig:regressiontreeex}.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{Images/RegressionTree}
	\caption{Esempio di regression tree per l'esempio presentato alla sotto\-sottosezione}
	\label{fig:regressiontreeex}
\end{figure}
Possiamo immediatamente notare la presenza di overfitting, in quanto alcune foglie coprono istanze singole (o addirittura nessuna).

\subsection{Introduzione al problema del clustering}
Abbiamo già accennato in una timida parentesi che minimizzare la varianza equivale a rendere più solida la separazione tra le partizioni. \\
Introduciamo una funzione $Dis: X x X \longmapsto \mathbf{R}$ che misura la \emph{dissimilarità} tra due istanze $x_1$ e $x_2$ $\in X$. \\
Se vogliamo applicare un albero allo scopo di creare gruppi di esempi (\emph{cluster}) possiamo misurare la dissimilarità di un cluster formato da un set di istanze D come:
$$
Dis(D) = \frac{1}{\mid D \mid ^2}\sum_{x_1 \in D}\sum_{x_2 \in D}Dis(x_1,x_2)
$$
Più piccola sarà $Dis(D)$, migliore sarà l'omogeneità all'interno del cluster.

\subsection{Alberi di Clustering}
Per implementare l'algoritmo di costruzione di questi alberi occorre introdurre come funzione obbiettivo la misura della dissimilarità. In particolare l'algoritmo che cerca il migliore split \ref{alg:bestsplit} sarà implementato sulla base di un valore medio dei $Dis(D_i)$ dove $D_i$ è una delle partizioni ottenute dopo lo split di un nodo (padre):
$$
Dis({D_1, \dots, D_l}) = \sum_{j=1}^{l} \frac{\mid D_j \mid}{\mid D \mid} \cdot Dis(D_j)
$$
L'algoritmo cercherà di minimizzare questa misura di dissimilarità.

\subsubsection{Un esempio di creazione di un albero di clustering} \label{sssec:clusterex}
Riprendendo in esame l'esempio della sotto-sottosezione \ref{sssec:regexample} e supponendo di avere altre due features numeriche da aggiungere all'esempio (prezzo di riserva e numero di offerte), si ottiene la rappresentazione degli esempi del dataset in Figura \ref{fig:newfeaturesex}.
\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{Images/NewFeatureEx}
	\caption{Matrice del dataset con nuove feature}
	\label{fig:newfeaturesex}
\end{figure}
La relativa \emph{matrice di dissimilarità} è quella in Figura \ref{fig:dissmatrix}.
\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{Images/DissimilarityMatrixEx}
	\caption{Matrice di dissimilarità con dati conosciuti a priori per l'esempio \label{fig:dissmatrix}}
\end{figure}
%Come ottenere la matrice se le feature non sono numeriche?
Le modalità di lettura di questa tabella mostrano ad esempio come la prima transazione è particolarmente differente dalle altre 8.\\
Valutando poi sulle stesse features (Model, Condition e Leslie) i possibili split saranno
%Perchè non valutiamo anche gli split sulle nuove feature introdotte? (perchè sono numeriche e vedremo dopo come vengono inserite)
\begin{description}
	\item[Model] =[A100, B3, E112, M102, T202] $\rightarrow$ [3, 6,8][1][9][5][2, 4,7]
	\item[Condition] = [excellent,good, fair] $\rightarrow$ [1,6][3, 4, 5, 8][2, 7,9]
	\item[Leslie] = [yes,no] [2,5,8][1,3,4,6,7,9]
\end{description}
La dissimilarità nelle partizioni formate dallo split su Model sono:
\begin{description}
	\item[$Model = A100 \rightarrow$]
	\begin{eqnarray}
		\frac{1}{\mid Y \mid ^2}((d(T_3,T_3)+d(T_3,T_6)+d(T_3,T_8)+ d(T_6, T_3)+d(T_6,T_6)+ \nonumber\\
		+d(T_6,T_8) + d(T_8, T_3)+d(T_8,T_6)+d(T_8,T_8)) = \nonumber\\
		= \frac{1}{3^2} (0+1+2+1+0+1+2+1+0) = \nonumber\\
		=0.89 \nonumber \\
	\end{eqnarray}
	
	\item [$Model = B3/E112/M102 \rightarrow$] Avendo una sola istanza la dissimilarità è pari a zero (la dissimilarità dell'unico esempio con se stesso è ovviamente nulla)
	
	\item[$Model = T202 \rightarrow$]
	$$
	1
	\frac{1}{3^n} (0+1+0+1+0+0+0+0+0) = 0.22.
	$$
\end{description}
La dissimilarità media dei cluster è allora
$$
\frac{3}{9}\cdot 0.89 + \frac{1}{9}\cdot 0 + \frac{1}{9}\cdot 0 + \frac{1}{9}\cdot 0 + \frac{3}{9}\cdot 0.22 = 0.37
$$
Gli stessi calcoli condotti su ipotetici split su Condition e Leslie porterebero a
\begin{description}
	\item[Condition]
	$$
	\frac{2}{9} \cdot 1.5 + \frac{4}{9} \cdot 1.19 + \frac{3}{9} \cdot 0 = 0.86,
	$$
	\item[Leslie]
	$$
	\frac{3}{9} \cdot 1.56+\frac{6}{9} \cdot 3.56 = 2.89
	$$
\end{description}
Per i motivi sopra spiegati, sceglieremo di effettuare il primo split sulla feature Model ($0.37<0.86<2.89$).\\
Possiamo inoltre notare come la feature Leslie sia quasi del tutto scorrelata al suo interno (la dissimilarità risultante da una sua applicazione sul primo split è di 2.89 che è prossima alla dissimilarità iniziale di 2.94). \\
I valori medi sulle tre feature numeriche formano il vettore (12.6, 8.6 e 7.9) e le loro varianze sono date dal vettore (171.1, 101.8 e 48.8). La distanza quadratrica media (Euclidea) dal centroide è misura della stessa dissimilarità ed è data dalla somma delle varianze, che è 321.7
(questo anticipa una formula che permette di ottenere la varianza complessiva a partire dalle singole varianze delle features).\\
Se si eseguono gli stessi calcoli sul cluster ottenuto dallo split $Model=A100$ i due vettori sono rispettivamente (16,14,9.7) e (12.7,20.7,38,2) e la distanza quadratica media dal centroide sarà 71.6. Per il cluster ottenuto dallo split $Model=T202$ otterremmo i vettori (3.3,0,4.3)  e (4.2,0,11.6) una distanza quadratica media di 15.8. \\
Notiamo quindi che applicando questi split e ottenendo i cluster possiamo ridurre la distanza quadratica media, ovvero la dissimilarità iniziale.
Si può allora ricostruire l'albero di clustering (Figura \ref{fig:clusteringtreeex}) con le foglie etichettate con il vettore delle medie dei valori delle feature numeriche.\\
\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{Images/ClusteringTreeEx}
	\caption{Albero di clustering risultante basato sulla distanza euclidea delle feature numeriche}
	\label{fig:clusteringtreeex}
\end{figure}

\subsection{Ossevazioni finali sugli alberi di clustering}

\subsubsection{Pruning e labelling di un cluster}
È stato osservato che ottenere cluster di dimensioni ridotte permette di raggiungere bassa dissimilarità e queste situazioni si traducono inevitabilmente in overfitting. \\
Possiamo quindi applicare del pruning (deliberando un pruning set) sugli split ridotti che non portano migliorie in termini di diminuzione della dissimilarità. Oppure, si può rimuovere i cluster ridotti ad esempi singoli (i c.d. \emph{outliers}, che sporcano la misura di dissimilarità) e ricalcolare la dissimilarità. \\
Ma come scegliere le label per i cluster? Si può procede scegliendo l'esempio più rappresentativo, oppure si potrebbe applicare la scelta del \emph{medoide}, ovvero segliere l'esempio con la dissimilarità totale (rispetto a tutti gli altri esempi del cluster) minore.

\subsubsection{Ancora sulla distanza Euclidea}
È stato già visto già visto in azione lo stratagemma dell'utilizzo della distanza Euclidea come computazione della funzione di dissimilarità. Si scende ora un po' più nel dettaglio.
Se un oggetto $x_j$ è descritto da $ d $ feature numeriche nello spazio $X \subseteq \mathbb{R}^d$, allora può essere anche descritto da un vettore con $ d $ componenti $\vec{x_j}=<x_{j1}, x_{j2}, \dots, x_{jd}>$ dove $x_{ji}$ rappresenta il valore della feature $ i $ nell'oggetto $ j $.\\
La dissimilarità $Dis(x_1, x_2)$ può essere calcolata tramite una funzione della distanza tra i due oggetti:
$$
Dis(x_1, x_2) = (\vec{x_1} - \vec{x_2})^2 = \sum_{i=1}^{d}(x_{1i}-x_{2i})^2
$$
È inoltre possibile riscrivere la formula della varianza della feature $ i $ in un set di $ N $ oggetti come segue:
$$
Var_i(X)=\frac{1}{N}\sum_{j=1}^{N}[x_{ji}-\vec{x_{\cdot i}}]^2
$$
dove $\vec{x_{\cdot i}}$ è sottointeso il centroide.\\
La somma delle varianze su tutte le features può essere interpretata come la distanza Euclidea quadratica media tra $ i $ vettori dello spazio $ d $-dimensionale:
$$
\sum_{i=1}^{d}Var_i(X) = \frac{1}{N}\sum_{i=1}^{d}\sum_{j=1}^{N}[x_{ji} - \vec{x_{\cdot i}}]^2=\frac{1}{N}\sum_{j=1}^{N}(\vec{x_j}-\vec{x})^2
$$
Inoltre, la varianza equivale alla metà della distanza quadratica media tra ciascuna coppia di oggetti, ovvero
$$
Dis(X) = \frac{1}{N^2}\sum_{\vec{x^{'}} \in X}\sum_{\vec{x^{''}} \in X}(\vec{x^{'}}-\vec{x^{''}})^2 = 2 \cdot Var(X) 
$$
e la varianza può essere computata come somma delle varianze dei singoli oggetti:
$$
Var(X) = \sum_{i=1}^{d}Var_i{X}
$$
In conclusione per calcolare la dissimilarità di un dataset X, necessitiamo solamente del vettore delle medie delle istanze $\vec{\overline{x}}$ e computare le singole varianze $Var_i(X)$ (quest'ultime calcolabili in tempo lineare $\mathcal{O}(\mid D \mid)$)

\subsubsection{Usare feature numeriche per fare split}
Nell'esempio presentato nella sotto-sottosezione \ref{sssec:clusterex} abbiamo usato le feature categoriche per effettuare gli split e le feature numeriche per i calcoli sulla dissimilarità. \\
Nella pratica anche le feature numeriche possono essere sfruttate per lo splitting, ad esempio basandoci su una condizione di maggiorazione o minorazione della feature: $f \geq t$ oppure $f \leq t$.\\
Alla funzione BestSplit spetta l'arduo compito di selezionare il miglior valore di $t$.\\
Si nota la vicinanza di questa operazione con le operazioni di discretizzazioni.

%Mancano ultime 2 slides su split del SSE